<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://bondrew.github.io</id>
    <title>无术不学</title>
    <updated>2021-04-06T01:59:24.705Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://bondrew.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://bondrew.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Proud Father of 羆&amp;熊</subtitle>
    <logo>https://bondrew.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://bondrew.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 无术不学</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[祭祖活动之音乐选定经略]]></title>
        <id>https://bondrew.github.io/post/ji-zu-huo-dong-zhi-yin-le-xuan-ding-jing-lue/</id>
        <link href="https://bondrew.github.io/post/ji-zu-huo-dong-zhi-yin-le-xuan-ding-jing-lue/">
        </link>
        <updated>2021-04-06T01:39:18.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>《乐记》中说：“凡音之起，由人心生也。人心之动，物使之然也。”这深刻的揭示了‘乐’和人情绪、心理的关系；又说：“乐在宗庙之中，君臣上下同听之，则莫不和敬；在族长乡里之中，长幼同听之，则莫不和顺”。此则说明了‘乐’的重要教化功能。</p>
<p>特别的，我们注意到，乐中的最正统、最高雅的‘雅乐’其实就是祭祀音乐。祭祀作为当时国家最重要的社会活动，每一个祭祀项目都要配备相应的音乐，像《大咸》、《大韶》、《大夏》就是其中杰出的代表作品。历代王朝对‘雅乐’都高度重视，产生了大量的深入人心的作品，甚至形成了祭祀音乐的‘国家标准’。</p>
<p>乐，在贤哲看来，是和‘礼’紧密联系在一起的，是实现王道的途径和结果，所以在《礼记》中设《乐记》一章。从现代心理学的角度看，祭祀中使用音乐，能起到两点重要作用：第一，屏蔽外界噪声。人耳的选择性接受特性使得在有音乐存在的条件下，周边的噪声对环境人的实际干扰降到最小。第二，心理暗示。合适的音乐会潜意识的引起人的心理联想，更容易与现场产生共鸣。</p>
<p>基于以上的认识，我们以为，我王氏家族举行的大型祭祖·立碑·修谱活动中的核心活动——祭祖——必须根据祭祖活动的流程安排，配置合适的、优质的音乐！为此，我们提出了几条选择标准：选择的音乐，必须符合当时进行的祭祀活动项目的特点。比如入场可以欢快但烧香必须肃穆；必须是名家名作或者传世经典。唯此，方不负我王氏家族之家风；必须有利于后期处理合成，因为我们已经确定要制作数字光盘。此外，我们还在演奏乐器的类型上、乐曲节奏上等方面把了关。</p>
<p>在具体的实施过程中，我们利用搜索引擎，查阅参考了许多大型仪式的背景音乐选择，在一些专业论坛提问、发言交流，试听了大量初选符合以上所提标准的音乐。在初选基础上，不断设身处地，在大脑中模拟祭祀现场，又对这些音乐进行了进一步的更为严格的筛选。</p>
<p>下面就对最终选定的曲目——特别是渲染气氛效果显著，多次播放的那几首——做一个扼要的说明。</p>
<p>《Palace Memory》，这是神思者（S.E.N.S）的成熟期作品。此乐精湛若斯，音符跌宕，低沉的打击乐仿佛敲响了永乐朝的大钟，荡气回肠的让我们有一种梦回大明般地神奇感觉。让我们看到了永乐帝在故宫琉璃瓦覆盖下的庄严大殿中指点江山；也让我们看到正是因为永乐帝的指点江山，我们的先祖背土离乡，远涉重障来到泗河之阳的艰辛苦楚。此曲以其自身的魅力和与人心共鸣的节奏，最大程度上唤醒内心遥远的记忆：这一刻，我们更加理解了先祖的功勋。</p>
<p>《楚殇》，这是使用编钟演奏的一首经典曲目。编钟是我国古代祭祀使用的最重要的打击乐器，音色清脆、铿锵、悠扬、悦耳动听，穿透力强，被称为“歌钟”。本曲反映的是楚国将士们为国捐躯的勇敢精神，是一曲顶天立地的招魂曲，是一篇感人心魄、催人泪下的诗篇。我们世系图上清晰的看到，前几世一直人丁不旺。为什么？定是先祖当年初来乍到，天灾不断，人事不宁。先祖们穷其一生，矢志不渝的立下基业，靠的是志气，靠的是见识，靠的是勤劳，靠的是不懈。难道，先祖们的事业和战士在外征战有多少区别吗？</p>
<p>X-RAY DOG工作室的知名度不是很大，因为它一般不面向普众而只针对电影制作商，为电影提供配乐。好莱坞的大片几乎都有他们的配乐贡献。我们在他们的专辑中选出了几首低沉、肃穆的音乐，作为活动中转场等非主题活动的背景音乐，起到提示、警醒等作用。</p>
<p>《Master Pieces 300》专辑收录了西方最著名的音乐300首，在其中我们选择了两首节奏舒缓，音色低沉的，用于诗朗诵以及主持人解说时候的背景音乐。</p>
<p>此外，还有多首使用长度较短的曲目入选，在此就不一一解释了。</p>
<p>在祭祖活动当天，由邦飞全面主持音乐的播放控制。由于事先有着多方面成熟的考虑，以及多次‘设身处地’的假想，现场气氛控制的非常好，参加祭祀的多位长辈赞叹“音乐起的正是时候”、“这音乐不错”。音乐的加入，让现场的活动不再单调，给所有人都打起来一个空灵净化的心理平台，为祭祖活动的顺利进行起到了良性的促进作用，完全可以称得上是“锦上添花”了！</p>
<p>影视资料后期制作初稿完成后，根据恩全公的指导建议，进行了多次修改，最终形成的定稿，特别突出了背景音乐的效果。不妨试想，没有音乐的衬托，这张光盘影像看起来会是什么样子？</p>
<p>我们的工作取得了成效，时间和精力没有枉费；数字时代，最能流传的肯定是祭祖活动的光盘。因此，我们的工作既是对先祖的告慰，也是为后代的献礼。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[启动讲书法视频观后]]></title>
        <id>https://bondrew.github.io/post/qi-dong-jiang-shu-fa-shi-pin-guan-hou/</id>
        <link href="https://bondrew.github.io/post/qi-dong-jiang-shu-fa-shi-pin-guan-hou/">
        </link>
        <updated>2021-04-06T01:37:27.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>看了一系四集启功讲书法的视频教程。看视频中的装束，应该是80年代录制的。时间不长，大约总共不到100分钟，但是很有收获，所以写下一点儿观后，遥表对启功先生的敬意。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>看了一系四集启功讲书法的视频教程。看视频中的装束，应该是80年代录制的。时间不长，大约总共不到100分钟，但是很有收获，所以写下一点儿观后，遥表对启功先生的敬意。</p>
<!-- more -->
<p>视频中启功先生一直在现场教学。在讲述书法演变的时候，直接进入了历史博物馆，参观司母戊鼎等历史文物，先生在一边讲解，我觉得这讲解水平比导游高多了。先生讲的很实在，没有帽子没有官腔，毫不讳言的说：对于古文字的研究，也就是猜测而已。讲到汉以后时代的书法，现场拿着很多原本进行演示，我看的两眼放光：这么珍贵的文物，直接拿出来展示，真过瘾！不过转过来又想，文物的价值不就是在于能给人们提供古代的信息么？这个信息也只有通过展示才能体现出来嘛！</p>
<p>在书法演变这一部分，用“大饱眼福”形容再合适不过了。再一次感受有现场感的学习和没有现场感的学习（比如自己看书中的理论以及书中的图片）效果是很不一样的。想起我前两天在IEEE TRANS. ON EDUCATION上读到的一篇文章，报告了电磁场理论教学时布置困难问题对于加深课程概念理解的研究，结论是没有明显提高效果，但是布置难题让学生觉得自己学的东西很有用，能提高对作用过程的认识。其实，我觉得这个文章是很有意思的，稍作引申，就可以预测，因为觉得自己学的东西很有用，会增加对电磁场课程的兴趣，从而对课程的学习产生良性效果。而相反，没有这种现场感的原始教学，对于兴趣的培养缺少有利因素，会产生负面因素。所以，如果设置一个基线，这种有现场感的教学是肯定能起到良性效果的。但是，体现效果的测量周期可能会长一点；对于这种效果的测量也会变得比较困难。这些都是问题，留着有兴趣的人去研究吧！</p>
<p>在讲到结字的时候，先生说，他通过大量的测量得到三个结字规律：1.每个字都有四个重点，是满足0.618黄金分割的。现场书写演示了几个字，对四个重点进行了十分细致的讲解。我也拿起笔学写，有茅塞顿开之感。好几个以前总写不好的字，在我分析了这几个字的四个重点之后，写出来明显好看了。2.先紧后松。对于上下结构，就是上紧下松，对于左右结构就是左紧右松。3.笔画全是弯的。先生在此隆重批评了传统的横平竖直的说法，认为应该是“横斜竖弯”。并且指出，不同书家可能有不同的弯曲规律，但是可以肯定的是，一定都是弯的。</p>
<p>启功先生没有像很多书家一样介绍结字多少多少法，而只是根据自己的研究成果和经验，介绍了三个具有概括性的并且也很具有实战指导意义的三个法则，真可谓大道至简。这也和启功先生崇尚简单的思想有关系吧。我作为一个记性不是很好的人，遇到分条的法则之类的，第一印象就是怀疑这个领域还很不成熟或者讲课的人很菜，还没有把这个领域搞透彻；第二，就是在不能抵抗还必须要记的时候，试图把这些归纳为更少的点，然后再分叉，有点儿类似于所谓的分层次管理的那种模型。所以，在结字这个问题上，我十分欣赏并且接受启功先生的观点。</p>
<p>对于执笔、选笔、选帖、临帖还是盲写等有多种说法的问题上，先生都会把主流的说法都告诉大家，然后分别点评之，最后谈谈自己的倾向性。并告诉大家，根据自己的偏好，选择一个适合自己的方式。这是典型的因材施教的教学方法。启功先生多次书写《学记》中的“是故学然后知不足，教然后知困，故曰教学相长也”，后面题款说自己很喜欢这两句话。所以，也不难理解教学中的先生是十分和蔼和谦逊。</p>
<p>对于先学习楷书还是行书的问题，启功先生打了一个比方。他说楷书就好比是轨道路线，楷书规定了有哪些公交站。对车站的认识深刻之后，行书、草书写起来就会很顺手了。因为草行都是要“概括”楷书的这种“特征车站”才能写得精确。启功先生又说，楷书当做行书写——写起来连贯，楷书也要有顾盼；行书当做楷书写——写起来才灵活。</p>
<p>最后，启功先生指出功夫不是时间加数量，而是准确性的重复。练习书法是一种爱好，是兴趣，而不能成为任务或者负担。单纯强调数量或者时间都是没有意义的。在讲座中，启功先生批评了书法界广为流传的很多典故，用令人信服的证据证明其根本不存在或者是后人的曲解。比如王羲之夺王献之笔的事、所谓藏锋等。很有正本清源的意味。听起来很受启发，因为这种类似的事情，每个领域都会大量存在。对于我们接受信息来讲，获取信息已经变得不是很难，但是如何判断信息的重要性和有效性甚至真伪性就变得十分关键了。形式逻辑或者批判性思维中，讲了很多逻辑的问题以及如何判别和避免。但是这也只是逻辑的问题。那些用逻辑不能说明的问题呢？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《竹枝词》考 ]]></title>
        <id>https://bondrew.github.io/post/lesslesszhu-zhi-ci-greatergreater-kao/</id>
        <link href="https://bondrew.github.io/post/lesslesszhu-zhi-ci-greatergreater-kao/">
        </link>
        <updated>2021-04-06T01:29:30.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>刘禹锡写的一首小词《竹枝词》十分轻快，早成为耳熟能详的传世佳作。经典的阐释认为这是一首用民歌写成的恋歌。特别是最后两句，表达了那种捉摸不定的爱慕感情。晴与情的谐音更是含蓄点睛之笔。然而，据我的意见，这首词所含有的信息量要更大些。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>刘禹锡写的一首小词《竹枝词》十分轻快，早成为耳熟能详的传世佳作。经典的阐释认为这是一首用民歌写成的恋歌。特别是最后两句，表达了那种捉摸不定的爱慕感情。晴与情的谐音更是含蓄点睛之笔。然而，据我的意见，这首词所含有的信息量要更大些。</p>
<!-- more -->
<blockquote>
<p>杨柳青青江水平，闻郎江上唱歌声。东边日出西边雨，道是无晴却有晴。</p>
</blockquote>
<p>经典的阐释认为这是一首用民歌写成的恋歌。特别是最后两句，表达了那种捉摸不定的爱慕感情。晴与情的谐音更是含蓄点睛之笔。然而，据我的意见，这首词所含有的信息量要更大些。</p>
<p>###甲 词牌<br>
《竹枝词》并不是本词的题目，而是词牌名。这个词牌源于巴蜀地区的民歌，成为一个通用词牌后仍以咏叹民风民俗为主要写作内容。即《竹枝》一词中包含有大量的淳朴民风。尽管经过专业人士的文学加工，我们在理解的时候仍应联系巴蜀风情、关注背后的隐喻。这是一个前提。</p>
<p>###乙 杨柳青青江水平<br>
首句指出了时间。“杨柳青青”，是典型的春季。青，从生从肉。合起来就是“长身体”。用于植物，大致是指春分到夏至三个月的关键成长时间段。“江水平”，更加佐证春季时间无疑。因为到了夏季就进入了多雨时节，江水不能平的。与此类似的有“潮平两岸阔”。所以，首句描写了春季到来，万物复苏，狗熊撒欢，少女怀春的景象。</p>
<p>###丙 闻郎江上唱歌声<br>
唱歌声，又称为踏歌声。大致是一种少数民族边唱歌、边起舞的歌咏活动。一个闻字，表明“郎”乃远道而来，且远远的就开始唱起来了。这么有兴致，显然是心情不错。至于为什么不错，那显然是要见到这一句没有说出的主语“阿妹”了。到此，我们基本判断，这是春天男女约会的情况。至于这个歌声，保不齐就是约会的暗号。</p>
<p>###丁 东边日出西边雨<br>
根据前两句足以判定这是男女约会，但是约会的内容是什么，男女之间的关系是什么，却尚缺少足够信息。第三句，指出了约会的内容：野战！云雨一词作为男女之事的隐喻源于宋玉的《高唐赋》，而楚王云雨一事即发生巴山巫峡。想必云雨一词在当地一带有着深厚的群众认知基础。考虑（甲）部分指出的《竹枝》词牌的渊源，更证此事。</p>
<p>东边日出，可见当时的具体时间应为早晨，太阳刚刚升起的时候。此时天刚蒙蒙亮，满足云雨的基本条件。从东和西的对偶，我们甚至还能推演当时二人所处的位置。因为他们既能看到东边的日出，头之方向当非向西。又，我们之称东西，其实默认有一个参考中点在那里。在这里，“江”自然是最合适的和最可能的。江东就是东，东边有日出；江西就是西，西边他们在云雨。这样，我们甚至知道了江水在其欢会之地为南北流向。</p>
<p>###戊 道是无晴却有晴<br>
一般认为两个“晴”都是通“情”。然而据我的意见，第一个晴该通“情”，然而第二个晴，则就是晴，并且就指的是晴天。云雨之后，难免情愫未尽，绵延再叙。男女打情骂俏说些“你无情！”之类的反话戏谑也是常情常事。所以，这句当解为一问一答。试拟如下：</p>
<blockquote>
<p>女：阿郎，何时娶我？</p>
</blockquote>
<p>男默然。</p>
<blockquote>
<p>女：（推搡一把）好无情！<br>
男：（指一指东边刚升起来的太阳）哪里无晴？明明是晴天嘛！</p>
</blockquote>
<p>这是我们常在电视剧或者电影中见到上位桥段，然而《竹枝》中所言是否为小三不得而知。男的搪塞、蒙混过关。当然，他过一段时间还会唱歌声而来。</p>
<p>从艺术的角度看，解为一问一答也活跃了全词的气氛。我们读罢此词，可以感受到——并且一般也都是这么解释的——省略的主语是阿妹。她在“闻”，她在看，她在想。郎似乎没有出现。然而，经上述解释，郎是自然出现的，并且有他的“戏份和台词”。</p>
<p>###己 总结<br>
这样一来，我们对《竹枝》就有了新的理解。不得不佩服刘禹锡先生的语言驾驭能力。在短短的28字中，描述了景物、交代了时间和地点，勾勒出情节的发展，还透露了人物的性格，甚至包括了心理描写！</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[现代化与可视化的《诗经》]]></title>
        <id>https://bondrew.github.io/post/xian-dai-hua-yu-ke-shi-hua-de-lesslessshi-jing-greatergreater/</id>
        <link href="https://bondrew.github.io/post/xian-dai-hua-yu-ke-shi-hua-de-lesslessshi-jing-greatergreater/">
        </link>
        <updated>2021-04-06T01:25:23.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>《诗经植物图鉴》读书感慨。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>《诗经植物图鉴》读书感慨。</p>
<!-- more -->
<p>《诗经》是中国最早的诗歌总集，也是早期出版业不发达的情况下普及率最高的文学教材和读物。诗经典型的“赋比兴”手法为动物/植物等附加的象征意义很多成为后世的惯例。比如，一提杨柳，那必是“依依”的且象征离别。</p>
<p>诗经的时代距离我们太过于久远，语言的进化让它和我们产生了严重个隔阂，以至于没有译文和注释的帮助，对于大多数篇章，我们根本搞不清楚其究竟想表达什么。或许有人说了，读诗经，何必追求弄清楚，但是那优美的韵律，就足以使人陶醉其中了！暂不论这个所谓的“韵律”——当然值得是现在的普通话——和当时的发音有着多么大的差异，这都无疑是一种盲目的庸俗化看法，并不是真的热爱诗经的人的应有视角。我们想真正意义上透彻的欣赏它的美，就要透彻全面的了解它。</p>
<p>在欣赏诗经的韵律/美感之前，一般是扫平句读/词义/逻辑和修辞等基本词句层面的内容。这其中有一个问题，就是很多名词，用文字解释了半天，我们还是不清楚它究竟是什么东西。比如，解释“荇菜”为：一种野菜，生于河边。看似解释了，但并没有减少我们的迷茫。作为一种野菜的“荇菜”究竟是一种什么样子的菜，在它的映照下能引起男女之间的“寤寐思服”？欣赏诗歌不是有一种“浸入式”的方式么，如果不知道背景/情景是一个什么样子的，我们很难体会诗中的感情是怎么来的。</p>
<p>首先，我们需要知道诗经中的名词事物现在我们叫它什么；其次，我们想看到这个事物究竟是一个什么样子。这两点，在现在的条件下都能得到满足——只要有人愿意去做。但是，做起来可能也不会很容易，因为这可能会涉及到跨学科的多领域合作问题。看似文学的东西，可能需要的是植物学的物种识别，可能需要的是动物学的行为证明，也可能需要的是地理学的历史视角等等。然而，一旦这个工作做了，我们——纯粹作为一个文学爱好者——看到的诗经可能就很不一样了。</p>
<p>今天偶然翻看了《诗经植物图鉴》，作者是一个爱好古典文学的生物学者加一个植物摄像爱好者。书本给我们呈现的恰恰就是上述两点。尽管本书在诗的意义体会上还挖掘不够深刻，但这个尝试非常有意义。</p>
<p>当我看到“卷耳”就是老家地里到处都是的苍耳，知道“芣苢”是车前草，“蘩”是白蒿，“甘棠”就是杜梨子，“蒹葭”就是芦苇，“菲”原来是萝卜等等这些的时候，我觉得我曾经离诗经的意境很近：小时候绕着村子跑来跑去的时候，这些不过是我随手薅着玩儿的东西。——神秘感顿时消失了。</p>
<p>再把这些植物带入到诗中，重新吟度诗的韵味、思考诗的意境时，确实感到不一样了：我能想象我处在这样一个情境下，视线所及，看到这些植物，在想想自己的心里，会是一个什么样的感觉。我甚至觉得曾经不屑的那些先儒的解读也并非空穴来风。我读到的诗经中的诗，也不再是支离破碎的想象。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[浅谈苏轼的“鸿”韵]]></title>
        <id>https://bondrew.github.io/post/qian-tan-su-shi-de-hong-yun/</id>
        <link href="https://bondrew.github.io/post/qian-tan-su-shi-de-hong-yun/">
        </link>
        <updated>2021-04-06T01:17:30.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>苏轼对“鸿”情有独钟，经常使用鸿这个意象。初步统计，在其诗、词、文中，出现“鸿”（除去人名）近100次。下面我们就简单的归并整理，看看苏轼的“鸿”韵。其诗对号入座。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>苏轼对“鸿”情有独钟，经常使用鸿这个意象。初步统计，在其诗、词、文中，出现“鸿”（除去人名）近100次。下面我们就简单的归并整理，看看苏轼的“鸿”韵。其诗对号入座。</p>
<!-- more -->
<h2 id="鸿是什么">鸿”是什么？</h2>
<p>《诗传》曰：大曰鸿，小曰雁。《陆玑疏》：羽毛光泽纯白，似鹤而大。《说文解字》：鸿鹄也。又《说文解字注》：鹄也。鹄，天鹅。基本可以断定，古人所谓的鸿，应该不是一种动物，而是一类动物。经查动物分类，大约属于鸟纲-雁形目一类。</p>
<h2 id="鸿之意义与譬喻">鸿之意义与譬喻</h2>
<p>除了本意指某种鸟外，对于鸿的意义与譬喻，都是依据其体征、习性而起；既然鸿是一类鸟，那譬喻想必也是采众鸟而集成。</p>
<ul>
<li>喻“大、巨”。这与“大曰鸿”有关。如鸿休，洪福。鸿志，大志。</li>
<li>喻“兴盛”。这是由“大”进一步抽象而来。</li>
<li>喻“学识渊博”。同样是“大”。如鸿儒。</li>
<li>雁形目鸟类多为候鸟，每年定时迁徙。因其奋飞不停，南来北去，就如征人一样，喻“征人劳苦”。因其“循时”，又喻为“书信”。</li>
<li>鸿飞飞停停，如《易•渐》中所说“鸿渐”，喻为“短暂、不定”。</li>
<li>鸿的毛羽非常柔轻，故鸿毛常喻“轻”。</li>
<li>《诗经•小雅》有《鸿雁》篇，故若“鸿雁”连称，可能是指诗篇的含义。</li>
</ul>
<h3 id="飞鸿">飞鸿</h3>
<p>【和子由渑池怀旧】 人生到处知何似，应似飞鸿踏雪泥。泥上偶然留指爪，鸿飞那复计东西。</p>
<p>【单同年求德兴俞氏聚远楼诗三首（之三）】 闻说楼居似地仙，不知门外有尘寰。幽人隐几寂无语，心在飞鸿灭没间。</p>
<p>【次许冲元韵送成都高士敦钤辖】栘中老监本虚名，懒作燕山万里行。坐看飞鸿迎使节，归来骏马换倾城。高才本不缘勋阀，余力还思治蜀兵。西望雪山烽火尽，不妨樽酒寄平生。</p>
<p>【送淡公二首（此诗当为孟郊作）】 燕本冰雪骨，越淡莲花风。五言双宝刀，联响高飞鸿。翰苑钱舍人，诗韵铿雷公。识本不识淡，仰咏嗟无穷。……</p>
<p>【行香子（与泗守过南山晚归作）】 北望平川，野水荒湾。共寻春、飞步潺湲。和风弄袖，香雾萦鬟。正酒酣适，人语笑，白云间。 飞鸿落照，相将归去。澹娟娟，玉宇清闲。何人无事，晏坐空山。望长桥上，灯火乱，使君还。</p>
<p>【哨遍】 （陶渊明赋《归去来》，有其词而无其声。余治东坡，筑雪堂于上，人皆笑其陋。独鄱阳董毅夫过而悦之，有卜邻之意。乃取《归去来》词，稍加隐括，使就声律，以遗毅夫。使家僮歌之，时相从于东坡，释耒而和之，扣牛角而为之节，不亦乐乎？)为米折腰，因酒弃家，口体交相累。归去来，谁不遣君归？觉从前皆非今是。露未晞，征夫指予归路，门前笑语喧童稚。嗟旧菊都荒，新松暗老，吾年今已如此。但小窗容膝闭柴扉，策杖看孤云暮鸿飞。云出无心，鸟倦知还，本非有意。　噫！归去来兮，我今忘我兼忘世。亲戚无浪语，琴书中有真味。步翠麓崎岖，泛溪窈窕，涓涓暗谷流春水。观草木欣荣，幽人自感，吾生行且休矣。念寓形宇内复几时，不自觉皇皇欲何之？委吾心，去留谁计。神仙知在何处？富贵非吾愿。但知临水登山啸咏，自引壶觞自醉。此生天命更何疑，且乘流，遇坎还止。（其词，盖世所谓般瞻之稍遍也。般瞻，龟兹语也。华言为五声，盖羽声也，于五音之次为第五。今世作般涉，误矣。稍遍三叠，每叠加促字，当为稍，读去声。世作哨，或作涉，皆非是。</p>
<h3 id="鸿毛">鸿毛</h3>
<p>【次韵和刘京兆石林亭之作石本唐苑中物散流民间刘购得之】 ……君看刘李末，不能保河关。况此百株石，鸿毛于泰山。但当对石饮，万事付等闲。</p>
<p>【和咏三良】 此生太山重，忽作鸿毛遗。三子死一言，所死良已微。贤哉晏平仲，事君不以私。我岂犬马哉，从君求盖帷。……</p>
<p>【中山松醪赋】 ……郁风中之香雾，若诉予以不遭。岂千岁之妙质，而死斤斧于鸿毛。效区区之寸明，曾何异于束蒿。……</p>
<h3 id="鸿雁">鸿雁</h3>
<p>【石鼓】 冬十二月岁辛丑，我初从政见鲁叟。……忆昔周宣歌《鸿雁》，当时籀史变蝌蚪。厌乱人方思圣贤，中兴天为生耆耇。……</p>
<p>【次韵僧潜见赠】道人胸中水镜清，万象起灭无逃形。独依古寺种秋菊，要伴骚人餐落英。人间底处有南北，纷纷鸿雁何曾冥。闭门坐穴一禅榻，头上岁月空峥嵘。……</p>
<p>【与子由同游寒溪西山】 ……空山古寺亦何有，归路万顷青玻璃。我今漂泊等鸿雁，江南江北无常栖。幅巾不拟过城市，欲踏径路开新蹊……</p>
<p>【武昌西山（并叙）】 ……岂知白首同夜直，卧看椽烛高花摧。江边晓梦忽惊断，铜环玉锁鸣春雷。山人帐空猿鹤怨，江湖水生鸿雁来。请公作诗寄父老，往和万壑松风哀。</p>
<p>【袁公济和刘景文登介亭诗复次韵答之】 ……却思少年日，声价争场屋。文如翻水成，赋作叉手速。秋风起鸿雁，我亦继华躅。那知君蹭蹬，独泣荆山玉。……</p>
<p>【昔在九江与苏伯固唱和……感叹不已故先寄此诗】 扁舟震泽定何时，满眼庐山觉又非。春草池塘惠连梦，上林鸿雁子卿归。水香知是曹溪口，眼净同看古佛衣。不向南华结香火，此生何处是真依。</p>
<p>【用前韵再和霍大夫】 ……度岭逢梅雨，还家指麦秋。自惭鸿雁侣，争集稻粱洲。野阔横双练，城坚耸百楼。……</p>
<p>【浣溪沙（春情）】 风压轻云贴水飞，乍晴池馆燕争泥。沈郎多病不胜衣。　沙上不闻鸿雁信，竹间时听鹧鸪啼。此情惟有落花知。</p>
<p>【送杭州进士诗叙】 ……十月乙酉，燕于中和堂，公作是诗以勉之曰：流而不返者，水也，不以时迁者，松柏也；言水而及松柏，于其动者，欲其难进也。万世不移者，山也，时飞时止者，鸿雁也；言山而及鸿雁，于其静者，欲其及时也。……</p>
<p>【水调歌头（子由徐州中秋作）】 离别一何久，七度过中秋。去年东武今夕，明月不胜愁。岂意彭城山下，同泛清河古汴，船上载《凉州》。鼓吹助清赏，鸿雁起汀洲。 坐中客，翠羽被，紫绮裘。素娥无赖西去，曾不为人留。今夜清尊对客，明夜孤帆水驿，依旧照离忧。但恐同王粲，相对永登楼。</p>
<h3 id="高鸿">高鸿</h3>
<p>【和刘道原寄张师民】仁义大捷径，诗书一旅亭。相夸绶若若，犹诵麦青青。腐鼠何劳吓，高鸿本自冥。颠狂不用唤，酒尽渐须醒。</p>
<p>【与王郎昆仲及儿子迈绕城观荷花登岘山亭晚入飞英寺分韵得月明星稀四首（之三）】苕水如汉水，鳞鳞鸭头青。吴兴胜襄阳，万瓦浮青冥。我非羊叔子，愧此岘山亭。悲伤意则同，岁月如流星。从我两王子，高鸿插修翎。湛辈何足道，当以德自铭。</p>
<h3 id="惊鸿">惊鸿</h3>
<p>【书韩干牧马图】……平沙细草芒芊绵，惊鸿脱兔争后先。王良挟策飞上天，何必俯首服短辕。</p>
<p>【次韵王忠玉游虎丘绝句三首】……舞衣歌扇转头空，只有青山杳霭中。莫共吴王斗百草，使君未敢借惊鸿。</p>
<p>【次韵鲁直戏赠】 昨夜试微凉，汗衾初退红。我愿偕秋风，随身入房栊。君王不好事，只作好惊鸿。细看卷虿尾，我家真栗蓬。</p>
<p>【稍遍（春词）】 睡起画堂，银蒜押帘，珠幕云垂地。初雨歇，洗出碧罗天，正溶溶养花天气。一霎暖风回芳草，荣光浮动，卷皱银塘水。方杏靥勺酥，花须吐绣，园林翠红排比。见乳燕捎蝶过繁枝，忽一线炉香逐游丝。昼永人间，独立斜阳，晚来情味。　便乘兴携将佳丽，深入芳菲里。拨胡琴语，轻拢慢捻总伶俐。看紧约罗裙，急趣檀板，霓裳入破惊鸿起。颦月临眉，醉霞横脸。歌声悠扬云际。任满头红雨、落花飞坠，渐鳷鹊楼西玉蟾低。尚徘徊、未尽欢意。君看今古悠悠，浮幻人间世。这些百岁光阴几日，三万六千而已。醉乡路稳不妨行，但人生、要适情耳。</p>
<p>【行香子（过七里滩）】 一叶舟轻，双桨鸿惊。水天清，影湛波平。鱼翻藻鉴，鹭点烟汀。过沙溪急，霜溪冷，月溪明。　重重似画，曲曲如屏。算当年、空老严陵。君臣一梦，今古虚名。但远山长，云山乱，晓山青。</p>
<h3 id="孤鸿">孤鸿</h3>
<p>【人日猎城南会者十人以身轻一鸟过枪急万人呼为韵轼得鸟字】……放弓一长啸，目送孤鸿矫。吟诗忘鞭辔，不语头自掉。……</p>
<p>【郭熙秋山平远二首（之一）】目尽孤鸿落照边，遥知风雨不同川。此间有句无人见，送与襄阳孟浩然。</p>
<p>【次韵仲殊雪中游西湖二首（之一）】……共为竹林会，身与孤鸿轻。秀语出寒饿，身穷诗乃亨。禅老复何为，笑指孤烟生。我独念粲者，谁与予目成。</p>
<p>【次韵程正辅游碧落洞】……诗成辄寄我，妙绝陶谢并。孤鸿方避弋，老骥犹在坰。鸟兽如可群，永寄槁木形。何山不堪隐，饮水自修龄。</p>
<p>【卜算子】 缺月挂疏桐，漏断人初静。时见幽人独往来，缥缈孤鸿影。　惊起却回头，有恨无人省。拣尽寒枝不肯栖，寂寞沙洲冷。</p>
<p>【水调歌头（快哉亭作）】 落日绣帘卷，亭下水连空。知君为我，新作窗户湿青红。长记平山堂上，欹枕江南烟雨，杳杳没孤鸿。认得醉翁语，山色有无中。　一千顷，都镜净，倒碧峰。忽然浪起，掀舞一叶白头翁。堪笑兰台公子，未解庄生天籁，刚道有雌雄。一点浩然气，千里快哉风。</p>
<h3 id="归鸿">归鸿</h3>
<p>【惠崇春江晓景二首（之二）】两两归鸿欲破群，依依还似北归人。遥知朔漠多风雪，更待江南半月春。</p>
<p>【次韵法芝举旧诗】 春来何处不归鸿，非复羸牛踏旧踪。但愿老师真似月，谁家瓮里不相逢。</p>
<p>【正月八日招王子高饮】 屋雪号风苦战贫，纸窗迎日稍知春。正如薝卜林中坐，更对芙蓉城里人。昨想玉堂空冷彻，谁分银榼送清醇。海山知有东南角，正看归鸿作小颦。</p>
<p>【江城子（恨别）】 天涯流落思无穷。既相逢，却匆匆。携手佳人、和泪折残红。为问东风余几许？春纵在，与谁同。　隋堤三月水溶溶。背归鸿，去吴中。回望彭城、清泗与淮通。寄我相思千点泪，流不到，楚江东。</p>
<p>【和人回文五首（此五首诗为孔平仲作）（之五）】 蛾翠敛时闻燕语，泪珠弹处见鸿归。多情妾似风花乱，薄倖郎如露草晞。</p>
<h3 id="鸿鹄">鸿鹄</h3>
<p>【寓居定惠院之东杂花满山有海棠一株土人不知贵也】……陋邦何处得此花，无乃好事移西蜀。寸根千里不易到，衔子飞来定鸿鹄。天涯流落俱可念，为饮一樽歌此曲。明朝酒醒还独来，雪落纷纷那忍触。</p>
<p>【次韵孔毅甫集古人句见赠五首（之一）】 羡君戏集他人诗，指呼市人如使儿。天边鸿鹄不易得，便令作对随家鸡。退之惊笑子美泣，问君久假何时归。世间好句世人共，明月自满千家墀。</p>
<h3 id="鸿较随意组词或单用">鸿，较随意组词，或单用</h3>
<p>【送陈睦知潭州】……我得生还雪髯满，君亦老嫌金带重。有如社燕与秋鸿，相逢未稳还相送。洞庭青草渺无际，天柱紫盖森欲动。湖南万古一长嗟，付与骚人发嘲弄。</p>
<p>【和欧阳少师寄赵少师次韵】 ……二公凛凛和非同，畴昔心亲岂貌从。白头相映松间鹤，清句更酬雪里鸿。何日扬雄一廛足，却追范蠡五湖中。</p>
<p>【杭州牡丹开时仆犹在常润周令作诗见寄次其韵复次一首送赴阙（之二）】 莫负黄花九日期，人生穷达可无时。十年且就三都赋，万户终轻千首诗。天静伤鸿犹戢翼，月明惊鹊未安枝。君看六月河无水，万斛龙骧到自迟。</p>
<p>【次韵孙巨源寄涟水李盛二著作并以见寄五绝】 南岳诸刘岂易逢，相望无复马牛风。山公虽见无多子，社燕何由恋塞鸿。高才晚岁终难进，勇退当年正急流。不独二疏为可慕，他时当有景孙楼。</p>
<p>【次韵马元宾】 流落江湖万里归，相逢自慰已差池。初闻好句惊人倒，悔过东庭识面迟。握手宁知无贺监，结交谁复许袁丝。塞鸿正欲摩天去，垂老追攀岂可期。</p>
<p>【游宝云寺……因和其韵作两首送之且归其书唐氏】 二妙凋零笔法空，忽惊云海戏群鸿。清诗不敢私囊箧，人道黄门有父风。出处荣枯一笑空，十年社燕与秋鸿。谁知白首长河路，还卧当时送客风。</p>
<p>【用过韵冬至与诸生饮酒】 ……膝上王文度，家传张长公。和诗仍醉墨，戏海乱群鸿。</p>
<p>【次韵表兄程正辅江行见桃花】 ……愿兄理北辕，六辔去如组。上林桃花开，水暖鸿北翥。</p>
<p>【追和戊寅岁上元】宾鸿社燕巧相违，白鹤峰头白板扉。石建方欣洗牏厕，姜庞不解叹萧蝛。一龛京口嗟春梦，万炬钱塘忆夜归。合浦卖珠无复有，当年笑我泣牛衣。</p>
<p>【次韵答邦直子由四首（之四）】君虽为我此迟留，别后凄凉我已忧。不见便同千里远，退归终作十年游。恨无扬子一区宅，懒卧元龙百尺楼。闻道鹓鸿满台阁，网罗应不到沙鸥。</p>
<p>【游惠山（并叙）】……俯窥松桂影，仰见鸿鹤翔。炯然肝肺间，已作冰玉光。……</p>
<p>【题永叔会老堂】 三朝出处共雍容，岁晚交情见二公。乘兴不辞千里远，放怀还喜一樽同。嘉谋定国垂青史，盛事传家有素风。自顾缨尘犹未濯，九霄终日羡冥鸿。</p>
<p>【永遇乐（眺望）】 天末山横，半空箫鼓，楼观高起。指点裁成，东风满院，总是新桃李。纶巾羽扇，一尊饮罢，目送断鸿千里。揽清歌，余音不断，缥缈尚萦流水。　年来自笑，无情何事，犹有多情遗思。绿鬓朱颜，匆匆拚了，却记花前醉。明年春到，重寻幽梦，应在乱莺声里。拍阑干，斜阳转处，有谁共倚。</p>
<p>【常润道中有怀钱塘寄述古五首（之三）】 浮玉山头日日风，涌金门外已春融。二年鱼鸟浑相识，三月莺花付与公。剩看新翻眉倒晕，未应泣别脸消红。何人织得相思字，寄与江边北向鸿。</p>
<p>【正月二十日与潘郭二生出郊寻春忽记去年是日同至女王城作诗乃和前韵】 东风未肯入东门，走马还寻去岁村。人似秋鸿来有信，事如春梦了无痕。江城白酒三杯酽，野老苍颜一笑温。已约年年为此会，故人不用赋招魂。</p>
<p>【送刘道原归觐南康】 ……交朋翩翩去略尽，惟我与子犹彷徨。世人共弃君独厚，岂敢自爱恐子伤。朝来告别惊何速，归意已逐征鸿翔。……</p>
<p>【水龙吟（咏雁）】 露寒烟冷兼葭，老天外征鸿寥唳。银河秋晚，长门灯悄，一声初至。应念潇湘，岸遥人静，水多菰米。望极平田，徘徊欲下，依前被、风惊起。 须信衡阳万里，有谁家，锦书遥寄。万里云外，斜行横阵，才疏又缀。仙掌月明，石头城下，影摇寒水。念征衣未捣，佳人拂杵，有盈盈泪。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[苏轼纵评古人]]></title>
        <id>https://bondrew.github.io/post/su-shi-zong-ping-gu-ren/</id>
        <link href="https://bondrew.github.io/post/su-shi-zong-ping-gu-ren/">
        </link>
        <updated>2021-04-06T01:07:48.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>苏轼，是一个喜欢评论人的人。从他的评论，可以看到他视角的个性、犀利和刁钻。当然，这个老毛病也是他得罪人的一个重要原因。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>苏轼，是一个喜欢评论人的人。从他的评论，可以看到他视角的个性、犀利和刁钻。当然，这个老毛病也是他得罪人的一个重要原因。</p>
<!-- more -->
<p>宋襄公：本质上是一个不仁之人，但是却穿着仁人的外衣，是一个欺世盗名的投机分子。和王莽算是一类人。宋襄公成功了，就是王莽；王莽要是没成功，就是宋襄公。</p>
<p>秦始皇：犯了实用主义严重错误。什么事情都是追求便利和效率，为“诈伪”培养了深厚土壤。放弃了礼，也就慢慢的丧失了道德底线，干什么事都无所顾忌了。</p>
<p>汉高祖：汉高祖是一个典型的顺毛驴，只要你顺着他说，或者摸准了他的软肋，他是从谏如流的。其实这就是一门说话的艺术。</p>
<p>魏武帝：世之所谓智者，知天下之利害，而审乎计之得失。魏武帝是一个长于料事，但不长于料人的人。</p>
<p>伊尹：办天下之大事者，有天下之大节者也。</p>
<p>周公：大家不要总揣摩周公篡位动机啥的，我告诉你们把，周公做的这些事都是不得已才做的。</p>
<p>管仲：王者之兵，出于不得已，而非以求胜敌也。也就是说，战争不是为了取胜，而是为了不败。</p>
<p>孙武：兵书十三篇，将军看了有用，但是皇帝看了不管用。</p>
<p>孔子：别人都说孔子博闻强识，孔子表示，不要被表象迷惑，我这些理论是有机联系的，是“一以贯之”的。</p>
<p>乐毅：仁义是个好东西，但是也分大仁义和小仁义。用好了，成王；用不好，灭亡。</p>
<p>荀卿：喜欢别树一帜，喜欢发表惊人言论的愤青。</p>
<p>张良：古之所谓豪杰之士者，必有过人之节，人情有所不能忍者。匹夫见辱，拔剑而起，挺身而斗，此不足为勇也。天下有大勇者，卒然临之而不惊，无故加之而不怒。</p>
<p>贾谊：你有才我承认，但是你不为重用的事，我认为主要还是你个人原因。夫君子之所取者远，则必有所待；所就者大，则必有所忍。另外，贾谊也不擅长在穷困时调节自己的情绪。属于“志大而量小，才有余而识不足”。</p>
<p>晁错：古之立大事者，不惟有超世之才，必有坚忍不拔之志。世之君子，欲求非常之功，则无务为自全之计。</p>
<p>诸葛亮：又想仁义，又想计谋，天下好事都是你家的啊？</p>
<p>韩愈：对于儒家的理论，就会把弄些名词，压根没弄明白本质。所以，韩愈的说理文章自己都能把自己绕晕。</p>
<p>周武王：不是圣人。两件事做的不厚道。第一是武力推翻殷商，不符合王道。第二是灭了殷商，还把纣王的儿子给封了诸侯。杀其父，封其子，还想让人家别反。不是欠考虑，就是故意的。</p>
<p>伍子胥：杨雄的评价太扯淡，刻板机械的要命。伍子胥这么干，没问题。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[矛盾修辞法]]></title>
        <id>https://bondrew.github.io/post/mao-dun-xiu-ci-fa/</id>
        <link href="https://bondrew.github.io/post/mao-dun-xiu-ci-fa/">
        </link>
        <updated>2021-04-06T00:59:22.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>矛盾修辞法（oxymoron）是一个非常有意思的修辞方法，不用过多的解释，仅用两个不相调和的词表达一个概念，即洋溢出一种强烈的“出人意料、引人入胜”的修辞效果。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>矛盾修辞法（oxymoron）是一个非常有意思的修辞方法，不用过多的解释，仅用两个不相调和的词表达一个概念，即洋溢出一种强烈的“出人意料、引人入胜”的修辞效果。</p>
<!-- more -->
<p>先说英文的。最典型的就是一个形容词和名词进行搭配，比如：</p>
<blockquote>
<p>original copy，原创抄袭。我觉得这是表扬腾讯的。<br>
true lies，真实的谎言。</p>
</blockquote>
<p>当然还有其他结构的，比如：</p>
<blockquote>
<p>alone together<br>
“Now, then...”</p>
</blockquote>
<p>再来一些，仔细品味：</p>
<blockquote>
<p>genuine imitation<br>
silent scream<br>
living dead<br>
new classic<br>
sweet sorrow<br>
exact estimate<br>
peace force<br>
pretty ugly<br>
civil servant<br>
deliberate mistake</p>
</blockquote>
<p>这里有一个完整的列表：http://www.oxymoronlist.com/</p>
<p>我们汉语中的这种修辞用法更是可随手拈来，层出不穷。特别是哲学著作和诗词作品中，用于阐述对立统一的概念或营造氛围、境界。如：</p>
<blockquote>
<p>道常无为而无不为——《老子·三十七章》<br>
置之死地而后生——兵法</p>
</blockquote>
<p>由老子一派开创的”无为无不为“句型和思想对后世影响很大。此外，中国文化的另一个重要组成部分——佛学——也大量采用这种修辞，以达到启发、开化众生的目的。</p>
<p>文学作品中的，如：</p>
<blockquote>
<p>冗繁削尽留清瘦，画到生时是熟时——郑板桥《题画竹》<br>
宝钗笑道：“你的绰号早有了，‘无事忙’三个字恰当得很。”——《红楼梦》<br>
为了忘却的记念——鲁迅<br>
那一声珍重里有甜蜜的忧愁——《徐志摩·赠日本女郎》。</p>
</blockquote>
<p>徐志摩熟悉很多英文经典，他的甜蜜的忧愁是不是从sweet sorrow而来不得而知。不过，另如朱自清的“他细味他俩最近的几页可爱的历史。想一节伤一回心，但他宁愿这样甜蜜的伤心。”可见sweet sorrow已经深入人心啦！</p>
<p>总结起来，不论英文还是中文，经常使用这种矛盾修辞法，有助于逼格的迅速提高，写出的文章会让人觉得很有内涵，思想也会让人以为高深莫测。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2020年，读了100来本书]]></title>
        <id>https://bondrew.github.io/post/2020-nian-du-le-100-lai-ben-shu/</id>
        <link href="https://bondrew.github.io/post/2020-nian-du-le-100-lai-ben-shu/">
        </link>
        <updated>2021-04-06T00:57:01.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p><strong>写在前面</strong>：今年没有怎么读硬书，主要是太过浮躁，琐事又多，静不下心来；今年确实是读了几本外文书的。或许是外文水平潜移默化的提高了？屡屡遇到翻译太差，不忍卒读的情况。专业的书，特别是大家的专著，还是尽量不看翻译版了。正如文冤阁大学士所说，中文的翻译，不都是垃圾。清理书架存货，也发现了基本当时因为书名或者其他原因购买的书，和想要的出入很大。所以，今后非试读过觉得好的书，不再直接购买。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>写在前面</strong>：今年没有怎么读硬书，主要是太过浮躁，琐事又多，静不下心来；今年确实是读了几本外文书的。或许是外文水平潜移默化的提高了？屡屡遇到翻译太差，不忍卒读的情况。专业的书，特别是大家的专著，还是尽量不看翻译版了。正如文冤阁大学士所说，中文的翻译，不都是垃圾。清理书架存货，也发现了基本当时因为书名或者其他原因购买的书，和想要的出入很大。所以，今后非试读过觉得好的书，不再直接购买。</p>
<!-- more -->
<p>带【】的表示值得推荐。</p>
<ol>
<li>
<p>学德语初期。看的入门书包括：《15 minutes German》、《Bildworterbuch Deutsch》、外研社的德语读物 A1和 A2共 8 册。这些勉强算 2 本吧。</p>
</li>
<li>
<p>【科学哲学的兴起】，赖欣巴哈著，商务印书馆。经赖欣巴哈这么一分析，哲学的地盘更少了。</p>
</li>
<li>
<p>共7本 Langenscheidt 出的入门读物，勉强算 1 本。</p>
</li>
<li>
<p>German for reading，这本书挺好的，每一节有语法，有把每一句话掰开了给你的分析和英语对译，还有练习题，最后是把这些句子拼在一起的某个德语经典作家的原文。每一节学完了，可以读懂大师的一段作品，很有成就感。</p>
</li>
<li>
<p>一本 erotisch 的小说，大概 40 来页。有个不知名的朋友说过，啥时候你能读外文H小说也能跟读中文H 小说一样有反应了，说明你入门了。</p>
</li>
<li>
<p>【人工智能——一种现代方法】。印象是微博上看田春推荐的。通读了一遍，显然没有都读明白。这本书的视角很高，给了一个 big picture，一个不拖泥带水、界面清晰的知识框架体系。</p>
</li>
<li>
<p>神经网络与机器学习，Simon Haykin 著，机械工业出版社。原版书名明明是《神经网络和学习机器》，翻译较差。内容上，更像是一个个研究专题，没有一条线能够串起来。偏于数学的推导，不重视建立”思维图像“。我觉得这本书也就适合已经对领域内容很熟悉了，想发论文或者想提高一下逼格的人翻看学习。</p>
</li>
<li>
<p>【神经网络与深度学习】，Mickael Nielson 著，电子书。太喜欢原作者从基本模型出发，把算法的每一个方面讲透彻的风格了！</p>
</li>
<li>
<p>神经网络与深度学习，邱锡鹏，电子书。典型的中式教材的风格：第一没有一条贯之的主线，第二上来就摆一堆公式，第三缺少意义解释，第四更别提对“为啥会有这种方法，他是怎么想到的”的回答。当桌边书吧，它又不够全面！</p>
</li>
<li>
<p>动手深度学习，Aston Zhang 等，电子书。这本书很清爽，实现了作者前言中说的目标：统一。再翻完这本书，对深度学习的概念和关注点就很明确了，也算是基本入门了。后面，想关注理论，优选看论文；想加深理解，就要小项目实操了。</p>
</li>
<li>
<p>triple your reading speed。要点：不要有额外的动作，头仅上下动，眼睛定位在每行中间，一行仅停2 次。总结起来，就是控制眼睛。按书中的说法，经过一段时间的练习，可以达到 600 wpm。</p>
</li>
<li>
<p>第三帝国的语言，维克多·克莱普勒著。语言甚于血液。</p>
</li>
<li>
<p>English collocations in use，intermediate 版。剑桥出的这一系列书都很好。</p>
</li>
<li>
<p>English idioms in use，advanced 版。</p>
</li>
<li>
<p>理论力学（第 3 版），马尔契夫著，李俊峰译。看完之后还给现任清华大学教授的李老师写了个邮件，指出了其中的几个错误。</p>
</li>
<li>
<p>【经典力学的数学方法（第 4 版）】，阿诺尔德著，齐民友译。堪与朗道的力学比肩的力学。后来又买了一本英文版。</p>
</li>
<li>
<p>场论，朗道著。虽然数学大多看不懂，但对其中的物理的认识更新了一波。</p>
</li>
<li>
<p>线性空间引论，希洛夫著。应该是翻译的问题，不友好。相比之下，彭桓武先生的《数学物理基础》就很友好。</p>
</li>
<li>
<p>代数学引论，第一卷，柯斯特利金著。书很好，翻译的差劲，张英伯还是领域专家哩！</p>
</li>
<li>
<p>性之变——21 世纪中国人的性生活。调研的分析报告，很多结果还是挺出人意料的。</p>
</li>
<li>
<p>【物理学咬文嚼字（第4 卷）】，曹则贤著。4 本终于集齐了，看完了。</p>
</li>
<li>
<p>复分析导论（第 1 卷），沙巴特著。复变函数，博大精深啊。</p>
</li>
<li>
<p>重来（rework）——更为简单有效的商业思维。心灵鸡汤，定期就要喝几碗。</p>
</li>
<li>
<p>【On bullshit】。一个正经的哲学家，一本正经的谈 bullshit 的内涵和外延。bullshit 最接近的中文，可能就是扯淡。</p>
</li>
<li>
<p>GitHub 入门与实践，大家弘记著。Git或者GitHub的使用，对于大学生而言，应该像Word一样掌握。系统的学习了一下，特别是pull request。</p>
</li>
<li>
<p>swift 基础教程（第 2 版），Boisy G. Pitre 著。了解一下 swift，纪念在向 Apple 全家桶大步迈进的路上。</p>
</li>
<li>
<p>永磁电机，王秀和编著。讨论一个相关问题，紧急充电快速入门。</p>
</li>
<li>
<p>【Deutsch heute（9ed）】。正经学完了一本德语教程（的读写）部分。比中文教材不知道高明到哪里去了。如果会英语，再学习其他语言，首选就是用英文教材。</p>
</li>
<li>
<p>乌克兰拖拉机史，柳薇卡。没有推荐的那么好看。</p>
</li>
<li>
<p>理性情绪，埃利斯著。两句话翻来覆去的说。当然，可能跟我学过教材有一定关系。</p>
</li>
<li>
<p>【中国人学英语】，吕叔湘著。本来是想翻看，看了两页就改精读了。非常有针对性，且毫不过时。</p>
</li>
<li>
<p>Der Vorleser, Bernhard Schlink 著。es ist der erste deutsche Roman, den ich gelesen habe.</p>
</li>
<li>
<p>【悠扬的素数】，Sautoy著。非常流畅，希尔伯特竟然是大众情人，黎曼除了能想其实也很能算。</p>
</li>
<li>
<p>波峰与波谷，阎步克著。提纲挈领，都是干货。</p>
</li>
<li>
<p>中国文化与中国的兵，雷海宗著。没有征兵制，妄谈武德战斗力。以淝水之战作为两个大周的划分也是颇有特色。</p>
</li>
<li>
<p>【数学花园漫游记】，马希文著。真是信手拈来，娓娓道来。有人称它为孩子入门数学的第一本书，此言不虚。</p>
</li>
<li>
<p>量子力学的哲学基础，赖欣巴哈著。看了一半看不下去了，怪怪的感觉：硬要往量子力学中插一杠子哲学？翻译水平也不敢恭维，尽管译者名头很大。</p>
</li>
<li>
<p>【机械宇宙——牛顿、皇家学会与现代世界的诞生】，Dolnick 著。虽然我知道这本书大概会讲些什么，但还是认真从头读到尾。因为书中竟然讲了那么多我不熟悉的八卦。特别是对那个大时代背景的描述，给人非常宏观整体的视角。</p>
</li>
<li>
<p>法哲学原理，黑格尔著。看了100多页，实在看不下去了，我觉得中文翻译严重降低了它的可读性。卖给多抓鱼的干活。</p>
</li>
<li>
<p>统计与真理，C.R.劳著。确实是一本好书，但是翻译真的太差了，尤其是人名的翻译简直是大型车祸现场，以至于我每看到一个人名都要愣一下。译者是两个博士，一个教授。不知道几个译者是不是在微博，真想艾特他们，以后找研究生干活儿，至少要拿过来读一遍再放出来。</p>
</li>
<li>
<p>拉丁文帝国。唯一欧洲的共同语言。学术的语言。有点儿语言共同体的意思。</p>
</li>
<li>
<p>Plato and a platypus Walk into a Bar。a nice and light way to explain philosophy.</p>
</li>
<li>
<p>枪炮、病菌与钢铁。终于翻看了德蒙德的这本小书，现在来看，也是十分应景的——病菌，伴随着动物的驯化就在历史上发挥过并且一直发挥着如此大的作用。资料是丰富的，分析也是有道理的，但是节奏太拖沓了。</p>
</li>
<li>
<p>存在之轻，维尔切克著。QCD量子色动力学的“广告”。由于最初学到的质量概念与对世界的直观认识完全相符，然后再去从能量的角度寻找质量的来源，一时转不过来。最后的尾声特别真诚，“坦白”说：我们解决了 ABC，但是 CDEFG……都还说不清。</p>
</li>
<li>
<p>脂肪与物质性。这些文科生真是太能扯了。又增加了不少奇怪的知识。脂肪因为它奇特的属性，被赋予了大量非物质的含义，仿佛有了生命，对它已经不是单纯的感知，而是综合的认知。</p>
</li>
<li>
<p>未来形而上学导论，康德著。专注两个多小时，二气呵成。</p>
</li>
<li>
<p>电气绝缘结构设计原理（上），刘子玉编。老一辈的人写书还是厚道的，没废话，都是干货。这本电力电缆的电气绝缘结构设计原理真是相见恨晚。对超导电缆的设计很有指导意义。</p>
</li>
<li>
<p>固体物理导论（原著第八版），基泰尔著。不能算学完了，只能算翻完了。一直到磁性，是比较认真的学习并且做了笔记的，后面的几章只学习了基本概念。</p>
</li>
<li>
<p>郁金香热。看完这本书，更坚信‘郁金香狂热’估计在共产主义来到之前不会消失，只会穿上马甲以另一种甚至就是相同的形式反复出现。人性。</p>
</li>
<li>
<p>【yes, minister】. J. Lynn &amp; A. Jay。常看常新的作品。极大地提高了我的英语水平和姿势水平。</p>
</li>
<li>
<p>电气设计禁忌 500 例，李辛等编。一本充满了现场经验的小书。不过，有些内容过时了。</p>
</li>
<li>
<p>皇帝的新脑，彭罗斯著。我知道他在扯淡，事实上他确实在扯淡，但他竟然扯淡的这么长。</p>
</li>
<li>
<p>脚注趣史。很有趣，但正文对非专业人士并不友好。作者挑明了脚注意味着什么：表明作者是专业的，能看出作者的立场和所属的圈子（如何选择和剪裁脚注）等等。很大一部分内容甚至可以视为西方《古史辨》。</p>
</li>
<li>
<p>股市获利倍增术。翻看。市场唯一能说的就是它会波动，面对波动我们可以做出聪明的响应，但芸芸众生的响应往往是错误的响应。这些成功的投资者共同的特点就是有自己的风格纪律，并且牢牢坚持。定力才是最重要的投资技巧。</p>
</li>
<li>
<p>股市晴雨表。翻看。道氏理论的关键词：三个尺度的周期（主要、次要、日常）。没什么干货，整本书都在为道氏理论辩护，旨在表明道氏理论是颠扑不破的真理。</p>
</li>
<li>
<p>股市心理博弈。这本书不错，好在整体上把“节”称为“章”，所以目录就是一个提纲——只看目录就行了，根本不用看正文，反正也不会再获得更多的有效信息。</p>
</li>
<li>
<p>论有学识的无知。原来是一本神学著作。我一开始还以为是充满火药味的批判之作，原来只是借用了“我唯一已知的是我的无知”这句格言而已。</p>
</li>
<li>
<p>历史理性批判文集，康德。在飞机上看完。</p>
</li>
<li>
<p>【The hollow Crown】。玫瑰战争，英国的一段内战时期→应该是英格兰，那时候的英国还不是现在的样子→不是内战，应该是内讧，有血缘关系的两大家族争权而已，红白玫瑰是他们的徽章→当时没什么红白玫瑰共识，是没什么血统的都铎王朝为了渲染自己的合法性做的舆论宣传→鹬蚌相持，渔翁得利→乡土英格兰的门阀政治？</p>
</li>
<li>
<p>【On writing well,】 W. Zinsser。飞机上一口气看完。</p>
</li>
<li>
<p>朗道传。这种天才人物都是很个性十足的，有一些怪癖。极为自律。</p>
</li>
<li>
<p>西游记可以这样读，李天飞。挺有意思的，回归本源。当时的流行畅销书而已，没那么多意义。</p>
</li>
<li>
<p>Murder on the Orient Express. It is my first time to read Agatha Christie.</p>
</li>
<li>
<p>中国历代政治得失，钱穆。本书择有代表性的汉、唐、宋、明、清，梳理了若干关键政治制度的演变过程，爱国“温情”四溢。虽言历史，意在时事。</p>
</li>
<li>
<p>【对称】，外尔。外尔真是不可企及的高，高山仰止。</p>
</li>
<li>
<p>电气绝缘结构设计原理（中），刘其昶编。</p>
</li>
<li>
<p>电气绝缘结构设计原理（下），刘其昶编。</p>
</li>
<li>
<p>【Sex with the queen】, Eleanor Herman. Queens are human and human need sex.</p>
</li>
<li>
<p>language and sexuality. All human have sexuality. Sexuality is expressed by certain language. As Kant argued, language both gives us our world of experience, and also keeps us from perceiving the world in an unmediated form.</p>
</li>
<li>
<p>【西游记漫话】，林庚。孙悟空的原型：市井、江湖、旅商、童话、英雄。跟反抗、宗教精神啥的没关系。这么一来，很多前后的看似矛盾也就都解释清楚了。</p>
</li>
<li>
<p>青铜时代，郭沫若。是很多期刊论文的合集。由于一些观点已经知道了，不像之前的几本专著那样让我感觉脑洞大开。</p>
</li>
<li>
<p>物理世界的数学奇迹。探讨了物理学，特别是自近代物理学以来发展中与数学的关系。那句老话：分久必合，合久必分。</p>
</li>
<li>
<p>【Chekhov selected stories】。</p>
</li>
<li>
<p>东坡志林，苏轼。</p>
</li>
<li>
<p>金融的本质，伯南克。</p>
</li>
<li>
<p>The lover. Duras. I can not tell its good, if it is good.</p>
</li>
<li>
<p>How to use your enemies. It is a guideline for success, perfection, and admiration. Be saintly, sound and sage.</p>
</li>
<li>
<p>【唐宋词欣赏】,夏承焘，很有个人韵味的解读。特别学习了填词的一些常识。</p>
</li>
<li>
<p>The Hound of the Baskervilles. Although I have watched several versions of film/episode, the original work is still wonderful.</p>
</li>
<li>
<p>【平面国】。好大的脑洞。</p>
</li>
<li>
<p>一个数学家的辩白。哈代是个性情中人。</p>
</li>
<li>
<p>流形上的分析。这本书写的相当user friendly，不过出版社的校对实在垃圾。学术的著作其实翻译的烂一些都能忍，但公式和符号错了，那可是很耽误人的。——硬读过这本书，算是开啃数学硬基础知识的开始。</p>
</li>
<li>
<p>代数学 I-II，范德瓦尔登。能够感受到这本书的高屋建瓴，但也就决定了对初学者（自学）的不友好。</p>
</li>
<li>
<p>代数基本概念。是一本大师闲庭漫步式的专著。飞花摘叶皆可伤人的大师，坐而论道，思绪灵动，娓娓道来。同样，这也不是一本初级的入门书，而是已经学到七八成功力后提高内力的宝典。书名中的“基本概念”纯粹是迷惑人的。</p>
</li>
<li>
<p>Java 核心技术卷 I-II。算法（第 4 版）使用 Java 描述的，深入学习一写 Java 的语言知识。</p>
</li>
<li>
<p>战国歧途，刘勃。</p>
</li>
<li>
<p>失败者的春秋，刘勃。</p>
</li>
<li>
<p>司马迁的记忆之野，刘勃。</p>
</li>
<li>
<p>【算法（第 4 版）】。算法应该成为通识教育的一部分。具体的实现技术可以留给专家和程序员来做，但基本的处理思想那都是人类文明之光。教材我觉得就这本橙红书就够了，本书写的极佳，深入浅出，高屋建瓴，老少咸宜。</p>
</li>
<li>
<p>Algorithms in a nutshell, 本书的作者秉承“哪个语言方便就用哪一个”的思想，自由穿插使用 Java、C++、Python、伪代码描述了常用算法。碎片化比较严重，不成系统。</p>
</li>
<li>
<p>数学物理方法第一卷（柯朗、希尔伯特）的翻译实在不走心，决定卖给多抓鱼。奥列尼克的偏微分方程讲义确实言简意赅，但让人十分有挫败感。</p>
</li>
<li>
<p>有趣得让人睡不着的数学，樱井进著。将数学家/物理学家的生平故事，穿插了几个日本的杰出者。有趣，谈不上。睡不着，更谈不上。</p>
</li>
<li>
<p>【统计学的七支柱】，Stephen M. Stigler著。聚合、信息、似然、相互比较、回归、设计、残差。作者在钩沉历史的时候，显然投入了大量的思考。传达了这样一个信息：统计的精髓，是通过数据表象发现背后的玄机。现在有一个不好的倾向，就是把大量的精力放在了数据可视化上。</p>
</li>
<li>
<p>不含传说的普鲁士。本书提出的一个问题特别引人思考：当秦统一了六国，</p>
</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[更名]]></title>
        <id>https://bondrew.github.io/post/geng-ming/</id>
        <link href="https://bondrew.github.io/post/geng-ming/">
        </link>
        <updated>2018-12-11T16:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>秦始皇的父亲异人，认了华阳夫人的干妈，干妈说：&quot;吾楚人也，当自子之。&quot;因此给他改名叫嬴楚。</p>
<p>赵禹，当少府时，酷急文深。至晚节，官员都追求严峻，禹更名宽平。</p>
<p>刘歆，有才行，贵幸。可谓俊秀之才，更名秀。</p>
<p>匈奴单于囊知牙斯，为了讨好与王莽的关系，上书慕化，吹捧王莽一通，并且自己更名叫知。</p>
<p>王莽喜欢给人改名。把匈奴单于改名降奴单于，把高句丽改名下句丽。——就跟小孩子过家家 一样。</p>
<p>宋晃，高句丽王钊把他送给燕王求和，燕王赦免了晃，更名为宋活。</p>
<p>封弈与逄约对阵，两人本是旧友。约被弈请去聊天，结果被扣了。燕王慕容儁“以约诱于人而遇获， 更其名曰钓。”——这个改的很有意思。</p>
<p>燕王皝有个儿子有才干，很霸气，给他取名为霸，差点立为太子。后来俊做了太子，很在乎，因为霸曾坠马掉了个牙，给他改名缺。后来又应了谶语，又改名叫垂。——慕容垂的黑历史</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>